\chapter*{\centering \begin{normalsize}Remerciements\end{normalsize}}

D'avance, je m'excuse pour toute personne que je vais inévitablement omettre de remercier en rédigeant cette page\dots

Un grand merci à Julien \bsc{Saunier}, Sio-Song \bsc{Ieng} et Zahia \bsc{Guessoum}. Vous avez su me guider tout au long de ces travaux. Vous avez formé une équipe ayant pu m'apporter différents points de vue et différentes manières d'approcher les problèmes, chacun selon votre personnalité, votre spécialité et votre expérience. Merci à Hocine \bsc{Imine} d'avoir suivi mes travaux, apportant ta connaissance de la dynamique des véhicules lourds ainsi que différents matériaux bruts que tu as mis à ma disposition. Merci à Stéphane \bsc{Espiée} pour m'avoir guidé dans la découverte d'\bsc{Archisim}, pour les nombreux cafés et tes conseils avisés de motard.

Merci aux équipes du Lip6 et du LEPSIS de m'avoir accueilli durant la réalisation de mes travaux. Merci bien sûr à tous les collègues rencontrés, pour les échanges que nous avons pu avoir. Merci à tous les doctorants (Jyida, Sophie, Véranne, Laurent, Kévin, Karine, Ferhat, Feirouz, Utku, Amine, Cyril, Quentin, Patrick, Kenza, Sabrina et j'en passe) que j'ai côtoyés pour les bons moments passés, ou avec qui j'ai traversé des moments «plus difficiles».

Bien sûr, un immense merci à toute ma famille qui a été fortement mise à contribution pour ces travaux. Merci donc pour le travail acharné de relecture et de corrections (oh combien important), et merci à Joseph d'avoir pris le temps pour m'aider à recueillir des données.

Merci à la société K.S. Transports et à Roland \bsc{Pommier} d'avoir accepté qu'un véhicule puisse être mis à disposition pour les besoins de cette thèse.

Merci à Thomas \bsc{Folegot}, Dominique \bsc{Clorennec}, Robert \bsc{Chavanne} et à toute l'équipe de Quiet-Oceans de m'avoir dégagé du temps et poussé pour achever cette thèse en parallèle de mon activité professionnelle.

Merci à Serge pour l'initiation au vimgolf, jeu aussi intéressant que chronophage.

Merci à Renaud, Doriane, Cyrille, Damien, Aurore pour les «quelques» soirées à refaire le monde, les sorties «bloc» à Fontainebleau et les balades à moto.

Merci à Océane.
